

# Tarea 2 - Parte Teórica - Arboles y Grafos

Juliana Sanchez Gomez

Agosto 2024

## Contents

<b>1</b>	<b>Algoritmo 1</b>	<b>2</b>
1.1	Entrada y salida . . . . .	2
1.2	Inicialización . . . . .	2
1.3	Estabilidad . . . . .	2
<b>2</b>	<b>Algoritmo 2</b>	<b>3</b>
2.1	Entrada y salida . . . . .	3
2.2	Inicialización . . . . .	3
2.3	Estabilidad . . . . .	3
<b>3</b>	<b>Algoritmo 3</b>	<b>4</b>
3.1	Entrada y salida . . . . .	4
3.2	Inicialización ( $I_2, I_3yI_4$ ) . . . . .	5
3.3	Estabilidad ( $I_2, I_3yI_4$ ) . . . . .	5
3.4	Inicialización ( $I_0yI_1$ ) . . . . .	6
3.5	Estabilidad ( $I_0yI_1$ ) . . . . .	6
<b>4</b>	<b>Complejidad</b>	<b>7</b>
4.1	Punto a: $6n^2 + 18n \in O(4n^2 \log n)$ . . . . .	7
4.2	Punto b: $2^{2n} \in O(2^n)$ . . . . .	7
4.3	Punto c: $2^{n+2} \in O(2^n)$ . . . . .	8

# 1 Algoritmo 1

## 1.1 Entrada y salida

Entrada:  $N \in \mathbb{N}$

Salida:  $A = [a_0 \dots a_N] : \forall t \in [0 \dots N] \cdot A(t) = (t + 1)!$

$I_0: 1 \leq i \leq N + 1$

$I_1: ac = i!$

$I_2: ans = [a_0 \dots a_{i-1}] \forall t \in [0 \dots i - 1] \cdot ans[t] = (t + 1)!$

No deben separarse con  $\wedge$

**Teorema???**

**Demostración: ....**

## 1.2 Inicialización

De acuerdo a la primera linea tenemos  $i = 1 \wedge ans = [] \wedge ac = 1$  para iniciar.

Si tomamos  $I_0$  entonces  $1 \leq 1 \leq N + 1$ . En el peor de los casos  $N$  es 0 y  $0 + 1 = 1$ , se cumple la invariante.

Si tomamos  $I_1$  entonces  $1! = 1 \Rightarrow 1 = 1$ . Se cumple la invariante.

Si tomamos  $I_2$  entonces  $ans = [0 \dots 0] \Rightarrow$  lo que implica que tiene 0 elementos, entonces se cumple la invariante.

¿por qué? ¿cómo?

## 1.3 Estabilidad

Se asume que antes de alguna iteración  $i = j$  ~~y que~~ se cumplen las invariantes:

$1 \leq j \leq N + 1 \wedge ac = j! \wedge ans[0 \dots j - 1] \forall t \in [0 \dots j - 1] \cdot ans(t) = (t + 1)!$

Se quiere mostrar que antes de la iteración  $i = j + 1$  las invariantes se cumplen y por lo tanto estas expresiones se cumplen:

$I_0: 1 \leq j + 1 \leq N + 1$

$I_1: ac = (j + 1)!$

$I_2: ans = [a_0 \dots a_{(j+1)-1}] \Rightarrow ans = [a_0 \dots a_j] \forall t \in [0 \dots j] \cdot ans(t) = (t + 1)!$

Al ejecutar las lineas 4, 5 y 6:

`ans.append(ac)`

`ac = ac * (i + 1)`

`i = i + 1`

**ac**

con los valores  $i = j$  y  $a = j!$ ; y un arreglo  $ans = [a_0 \dots a_{j-1}] \forall t \in [0 \dots j - 1] \cdot ans(t) = (t + 1)!$  se tiene:

$ans = [a_0 \dots a_{j-1}, a_j]$  donde  $ans[j - 1] = j! \Rightarrow$  parla.

???

$ac = j! * (j + 1)$

$i = j + 1$

Luego el invariante  $I_0$  es verdadero ya que  $1 \leq j + 1 \leq N + 1$  si se asumió que  $1 \leq j \leq N + 1$ , entonces  $j + 1$  seguirá siendo mayor a 1. Por el otro lado, como asumimos que con  $i = j$  se pudo entrar nuevamente al ciclo, entonces el valor máximo que pudo tomar  $j$  es  $N$ , de esta manera  $j + 1$  es menor o igual a  $N + 1$ .

Adicionalmente  $ac = j! * (j + 1) = (j + 1)!$  cumple con la Invariante 1. Por

se debería explicar más formalmente

ultimo al haberle agregado  $j!$  al arreglo quedo de  $j$  elementos de manera que cumple con la  $I_2$ .

Finalmente, es en la iteración en la que termina el ciclo que se tiene que  $i = N + 1$ , luego por la estabilidad del invariante 1 se satisface que  $ans = [a_0 \dots a_N] \forall t \in [0 \dots N] \cdot ans(t) = (t + 1)!$  y es conservancia cuando se llega a la línea 7 se cumple la salida.

**Teorema de correctitud?**

**¿por qué se sabe que el ciclo termina?**

## 2 Algoritmo 2

### 2.1 Entrada y salida

Entrada:  $N \in \mathbb{N} \wedge N \geq 2$

Salida:  $A \in [a_0, a_1 \dots a_n]$  Un arreglo de los factores primos del valor de entrada  $N$ .

$I_0$ :  $2 \leq i \leq N$

$I_1$ :  $1 \leq N' \leq N \rightarrow$  Siendo  $N'$  el  $N$  que va variando.

$I_2$ :  $ans = [a_0 \dots a_k] \rightarrow$  Siendo  $0 \leq k \leq \log_2 N$ .

$I_3$ :  $\left( \prod_{i=0}^k a_i \right) \cdot N' = N$

**Teorema???**

**Demostración: ....**

### 2.2 Inicialización

De acuerdo a las líneas 2 y 3:

$i = 2$

$ans[], N' = N$

Si tomamos  $I_0$ :  $2 \leq i \leq N \rightarrow 2 \leq 2 \leq N \rightarrow$  Se cumple

Si tomamos  $I_1$ :  $1 \leq N' \leq N \rightarrow 1 \leq N \leq N \rightarrow$  Se cumple

Si tomamos  $I_2$ :  $ans = [a_0 \dots a_k]$  es  $k = 0$

Si tomamos  $I_3$ :  $\prod_{i=0}^k ans[i] \cdot N' = N \rightarrow \left( \prod_{i=0}^0 ans[i] \right) \cdot N = N \rightarrow$  Por propiedad de la multiplicatoria  $\rightarrow$   
 $1 \cdot N = N \rightarrow N = N$

**Esto es incorrecto. El número de la iteración no coincide con el valor de  $i$  ya que  $i$  en muchas iteraciones no cambia.**

### 2.3 Estabilidad

Asumir antes de alguna iteración  $i = j$  que se cumplen las invariantes:  $2 \leq j \leq$

$N \wedge 1 \leq N' \leq N \wedge ans[a_0 \dots a_k] \wedge \prod_{i=0}^k a_i \cdot N' = N$

Se quiere mostrar que antes de la iteración  $i = j + 1$  las invariantes se cumplen si  $N \% j \neq 0$  solo varía  $j$  por lo que solo haría falta verificar  $I_0$   $2 \leq j + 1 \leq N$ , las demás se mantienen. Al ejecutar la línea 5, al no cumplirse el condicional salta a la línea 10:

$i = i + 1$

Luego el invariante  $I_0$  es verdadero ya que si asumimos que se puede entrar en

el ciclo entonces el  $i$  no ha llegado a ser igual a  $N'$ , pues habría entrado en el primer condicional y  $N'$  hubiera quedado igual a 1. Por tanto:

$$2 \leq j + 1 \leq N.$$

Luego si  $N' \% j = 0$ , se asume que se cumplen los demás invariantes,  $j$  ya no varia (se mantiene el  $I_0$ ).

$$I_1: 1 \leq N' \leq N$$

$$I_2: ans[a_0 \dots a_k]$$

$$I_3: \left( \prod_{i=0}^k a_i \right) \cdot N' = N$$

Al ejecutar las lineas 6 y 7:

`ans.push_back(i)`

`N = N/i`

Con los valores  $ans[a_0 \dots a_k]$  y  $i = j \wedge N = N' \wedge ans[a_0 \dots a_k, i] \wedge N = N'/i$ . Luego el invariante  $I_1$  se cumple pues en el peor de los casos el  $i$  por el que  $N'$  puede ser dividido es el mismo  $N'$ , por lo tanto  $1 \leq N' \leq N$ . Así mismo, el  $I_2$  también se cumple, ya que se sigue teniendo un arreglo de  $m$  elementos siendo  $m$  un entero.  $(k+1)$  es un entero.

Por ultimo  $I_3: \left( \prod_{i=0}^k a_i \right) \cdot N'/i = N$  conocemos  $a_k = i$  por lo tanto  $I_3$ :

$$\left( \prod_{i=0}^k a_i \right) \cdot i \cdot \frac{N'}{i} = N$$

$$I_3: \left( \prod_{i=0}^k a_i \right) \cdot N' = N. \text{ El invariante } I_3 \text{ se cumple. Se sabe que el ciclo termina}$$

pues al irle sumando de 1 en 1 a  $i$ , en algún momento deberá ser igual a  $N$ , y como  $N \% N = 0$  se dividirá  $N$  en  $N$ , ya que hará  $N' = 1$ , incumpliendo la condición del ciclo y llevándolo a detenerse.

Finalmente, en la iteración en la que termina el ciclo se tiene que  $i$  es igual al ultimo elemento agregado a  $ans$  el cual tuvo el mismo valor de  $N'$  antes de ser dividido por  $i$ , por lo que  $N' = 1$ . Luego, por la estabilidad del  $I_3$ , se satisface:

$$\left( \prod_{i=0}^k a_i \right) \cdot N' = N \rightarrow \left( \prod_{i=0}^k a_i \right) \cdot 1 = N \rightarrow \prod_{i=0}^k a_i = N$$

Y en conservancia cuando se llega a la linea 12 se cumple la salida esperada.

**Teorema de correctitud?** **¿por qué se sabe que el ciclo termina?**

### 3 Algoritmo 3

#### 3.1 Entrada y salida

Entrada:  $A = [a_0 \dots a_N]$

Salida:  $A = [a_0 \dots a_N]$  con los mismos valores de  $A$  ordenados ascendentemente, es decir,  $\forall i \in [0 \dots N-1] \cdot A[i] \leq A[i+1]$

$I_0: 0 \leq i \leq N$  siendo  $N$  el numero de elementos de  $A$  el arreglo de entrada.

$I_1$ : El arreglo  $A$  se encuentra ordenado ascendentemente hasta  $i-1$  y todos los

**$A[0 \dots i]$  está ordenado ascendentemente ...**

**tmp = l[pos]**

demás elementos son mayores o iguales a el ultimo valor.

Para demostrar que los invariantes  $I_0, I_1$  se cumplen en ese rango es necesario poder establecer que el ciclo while realiza su trabajo apropiadamente. Para esto se requiere hacer un análisis de invariantes para este ciclo, analizando las líneas 4 - 9.

$I_2: i + 1 < j \leq N$

$I_3: pos$  corresponde siempre a la posición en el arreglo del valor de  $tmp$ .

$I_4: tmp$  es el menor valor del subarreglo  $A[i \dots j]$

Teorema invariantes  $I_2, I_3$  y  $I_4$ . Los invariantes se cumplen.

### **Demostración: ...**

#### **3.2 Inicialización ( $I_2, I_3$ y $I_4$ )**

De acuerdo a la línea 4:

```
j = i + 1
tmp = A[i]
pos = i
```

Si tomamos  $I_2: i + 1 \leq j \leq N \rightarrow i + 1 \leq i + 1 \leq N \rightarrow$  se cumple.

Si tomamos  $I_3: i \leq pos \leq N - 1 \rightarrow i \leq i \leq N - 1 \rightarrow$  se cumple.

Si tomamos  $I_4: tmp$  es el menor valor del subarreglo de  $A[i \dots j]$ ,  $A[i \dots i + 1]$ .  $tmp = A[i]$ , es el único elemento, por lo tanto se cumple.

### **Por lo tanto, ...**

#### **3.3 Estabilidad ( $I_2, I_3$ y $I_4$ )**

Se considera una iteración arbitraria en la que  $j = k$  y se asumen que antes de ejecutar esta iteración se cumplen las invariantes, de manera que:

$i + 1 \leq k \leq N$

$pos = m: m \in [i \dots k]$  tal que  $tmp = A[pos]$  y  $tmp$  es el valor menor en el subarreglo  $A[i \dots k]$ .

Se quiere mostrar que antes de la iteración  $j = k + 1$  los invariantes siguen siendo ciertos si  $A[k] \geq tmp$  se salta a la línea 9 y  $tmp$  y  $pos$  siguen siendo los mismos. En la línea 9:

```
j += 1
```

Con el valor  $j = k$ ,  $j = k + 1$ .

Luego el invariantes  $I_2$  se cumple pues al asumir que se pudo entrar en el ciclo, el valor máximo que pudo haber tomado  $k$  seria  $N - 1$ .  $i + 1 \leq k + 1 \leq N$ . De este modo al haber confirmado que  $A[k]$  no era menor a nuestro  $tmp$ , aunque el rango del subarreglo se haya aumentado a  $A[i \dots k + 1]$ . Sabemos que se sigue cumpliendo que  $tmp$  es el valor menor. Y como  $tmp$  no cambio se mantiene que  $pos$  sea la posición de  $tmp$  en el arreglo  $A$ . Se cumplen  $I_3$  e  $I_4$ .

Pero si en cambio  $A[k] < tmp$  se ejecutan las líneas 7, 8 y luego 9:

```
tmp = A[j]
pos = j
j += 1
```

Con los valores  $j = k$ , entonces  $j = k + 1$ ,  $tmp = A[k]$  y  $pos = k$ .

Luego e invariante  $I_2$  se cumple por el mismo análisis hecho para cuando  $A[k] \geq$

$tmp$ . Ahora el rango del subarreglo se ha aumentado en 1 así  $A[i \dots k + 1]$ , se supo que dentro de ese rango  $tmp$  no era el valor menor así que cambio a  $A[k]$ . Se sabe que es el menor es el arreglo pues fue menor a  $tmp$  y  $tmp$  cumplía que todos los demás elementos en el rango del subarreglo  $A[0 \dots k]$  eran mayores o iguales a el.  $I_4$  se cumple.

Ya que  $tmp = A[k]$ ,  $pos$  tuvo que cambiar también.  $pos = k$  corresponde con lo propuesto en  $I_3$ . También se cumple.

Finalmente el ciclo termina ya que el valor de  $j$  aumenta en 1 y eventualmente llegara a ser  $N$ , cumpliendo la condición de ciclo. Y así por la estabilidad de los invariantes  $tmp$  es el menor entre los elementos del subarreglo  $A[i \dots N]$  y  $pos \in [i \dots N]$  tal que  $A[pos] = tmp$ .

Teorema invariantes  $I_0, I_1$ . Los invariantes  $I_0, I_1$  se cumplen.

## Demostración: ...

### 3.4 Inicialización ( $I_0$ y $I_1$ )

Demostración: Se procede demostrar ...

De acuerdo a la línea 2:

```
i = 0
```

Si tomamos  $I_0$ :  $0 \leq i \leq N \rightarrow 0 \leq 0 \leq N \rightarrow$  se cumple. Si tomamos  $I_1$ : El rango de  $[0 \dots -1]$  representa un rango vacío, trivialmente un subarreglo de 0 elementos está ordenado. Por lo tanto se cumple.

### 3.5 Estabilidad ( $I_0$ y $I_1$ )

Se considera una iteración arbitraria  $i = k$  y se asume que antes de ejecutar esta iteración se cumplen las invariantes:  **$A[0 \dots k]$  está ordenado ascendentemente ...**

$0 \leq k \leq N$  y  $A$  está ordenado ascendentemente hasta  $k - 1$ . Se quiere mostrar que antes de la iteración  $i = k + 1$  las invariantes siguen ciertas. Al ejecutar las líneas 2 - 4:

```
i = 0
while i < len(l):
    j, tmp, pos = i + 1, l[i], i
    while j < len(l):
        if l[j] < tmp:
            tmp = l[j]
            pos = j
        j += 1
    l[i], l[pos] = tmp, l[i]
    i += 1
```

Luego se cumple  $I_0$  pues al asumir que se pudo entrar en el ciclo el valor máximo que pudo haber tomado  $k$  era  $N - 1$ . Por tanto  $0 \leq k + 1 \leq N$ .

Así, se intercambia  $A[k]$  con el valor menor del subarreglo  $A[k \dots N]$ . Y si todos los elementos en este subarreglo eran mayores o iguales a  $A[k - 1]$ , entonces los elementos entre 0 e  $i - 1$  siendo  $i = k + 1$ , siguen estando ordenados ascendente-

**Se debería explicar bien el proceso e indicar el cumplimiento de los invariantes.**

mente. Finalmente el ciclo termina ya que  $i$  empieza en 0 y va aumentando de 1 en 1. Eventualmente llegara a valer  $N$  y romperá la condición del ciclo. En ese punto por la estabilidad del invariante  $I_1$  el arreglo  $A[0 \dots i) = A[0 \dots N)$  estará ordenado ascendentemente. Por conservancia etc.

### **Teorema de correctitud: ...**

## **4 Complejidad**

### **4.1 Punto a: $6n^2 + 18n \in O(4n^2 \log n)$**

Demostración: Se procede a demostrar de forma directa. A partir de la definición de  $O$  es necesario mostrar que existen constantes  $n_0$  y  $c$  tales que:

$$\forall n \cdot n \geq n_0 \rightarrow 6n^2 + 18n \leq c \cdot 4n^2 \log n$$

Luego se tiene que:

$$6n^2 + 18n \leq c \cdot 4n^2 \log n$$

$$\frac{6n^2 + 18n}{4n^2 \log n} \leq c$$

$$\frac{3}{2 \log n} + \frac{9}{n^2 \log n} \leq c$$

$$\frac{1}{\log n} \left( \frac{3}{2} + \frac{9}{2n} \right) \leq c$$

En este punto se asume que el valor mayor que puede tomar  $n$  es 2 pues  $\log_2 1 = 0$ ,  $\log_2 2 = 1$  y luego al ser  $\log n$  una función creciente.  $\frac{1}{\log n}$  tiende a 0.

Así con  $n = 2$ :

$$\frac{1}{\log_2 2 \left( \frac{3}{2} + \frac{9}{2 \cdot 2} \right)} \leq c$$

$$1 \left( \frac{3}{2} + \frac{9}{4} \right) \leq c$$

$$\frac{15}{4} \leq c$$

Luego se puede concluir que  $6n^2 + 18n \in O(4n^2 \log n)$  con testigos  $c = \frac{15}{4}$  y  $n_0 = 2$ .

### **4.2 Punto b: $2^{2n} \in O(2^n)$**

Demostración: Se procede a refutar la afirmación. Para esto se procede por contradicción. Se asume que  $2^{2n} \in O(2^n)$  y por ende tienen que existir constantes  $c$  y  $n_0$  tales que  $\forall n \cdot n \geq n_0 \rightarrow 2^{2n} \leq c \cdot 2^n$ . Luego se tiene que:

$$2^{2n} \leq c \cdot 2^n$$

$$\frac{2^{2n}}{2^n} \leq c$$

$$2^{2n-n} \leq c$$

$$2^n \leq c$$

No existe una constante  $c$  tal que  $2^n \leq c$  ya que el valor de  $2^n$  siempre puede ser mas grande,  $2^n$  es una función creciente. Esto es una contradicción y por ende se concluye que  $2^{2n} \notin O(2^n)$ .

### 4.3 Punto c: $2^{n+2} \in O(2^n)$

Demostración: Se procede a demostrar de forma directa. A partir de la definición de O es necesario mostrar que existen constantes  $c$  y  $n_0$  tales que  $\forall_n \cdot n \geq n_0 \rightarrow 2^{n+2} \leq c \cdot 2^n$ . Luego se tiene que:

$$2^{n+2} \leq c \cdot 2^n$$

$$\frac{2^{n+2}}{2^n} \leq c$$

$$2^{n+2-n} \leq c$$

$$2^2 \leq c$$

$$4 \leq c$$

Se toma  $c = 4$  y como esta igualdad no depende de  $n$  se tiene que cumple para cualquier  $n$ . Se puede ver:

$$2^{n+2} \leq 4 \cdot 2^n$$

$$2^{n+2} \leq 2^2 \cdot 2^n$$

$$2^{n+2} \leq 2^{n+2}$$

$$n + 2 \leq n + 2$$

$$n \leq n$$

Luego se puede concluir que  $2^{n+2} \in O(2^n)$  con testigos  $c = 4$  y  $n_0 = 1$ .